\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{4} %compteur de chapitre




\begin{document}


\ifsectioncours

\chapter{Ajustements non affines}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}


\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\item Prolonger le travail entamé sur les ajustements affines;
\item Introduire l'intérêt de la fonction log et de la fonction expo.
\end{itemize}

\end{objectifs}
La datation au carbone 14 est une technique permettant de déterminer l'âge d'un objet (souvent très ancien). Le carbone 14 est radioactif et se désagrège très lentement mais tout seul au fil du temps. Elle ne peut s'accumuler après la mort d'un objet car le carbone 14 est créé par les organismes vivants.

\vspace{0.2cm}

Pour appliquer la méthode de datation au carbone 14 les scientifiques se basent sur les données suivantes :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
\hline
Age en milliers d'année & Pourcentage de C14 restant \crh
0 & 100 \crh
5 & 56 \crh
15 & 20 \crh
25 & 7 \crh
30 & 4 \crh


\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{0.2cm}

Des archéologues ont découvert dans la vallée des rois un tombeau contenant deux momies, ils cherchent à déterminer l'âge de ces dernières. Ils estiment l'âge à 4000 ans environ et ont déterminé qu'il reste 26\% de carbone dans la deuxième momie.
\problematique{Comment déterminer l'âge des momies ?}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{stats/rois}
\end{center}

\newpage

\section{Ajustement non affine}

On parle d'ajustement non affine quand le nuage de point est représenté par une courbe qui n'est pas une droite.\\
Il existe différents types d'ajustement faisant appel à différentes fonctions mathématiques (la liste n'est pas exhaustive ci-dessous).
\vspace{0.5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{4}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{CC}

Ajustement d'ordre 2 (fonction carré) & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustcarre} \\
Ajustement d'ordre 3 (fonction cube) & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustcube} \\
Ajustement de type Logarithmique & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustlog} \\
Ajustement de type puissance & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustpuissance}  \\

\end{tabularx}
\end{center}

Remarque : l'ajustement de type puissance inclut le type exponentiel.
\vspace{0.1cm}


\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} On donne le tableau suivant qui représente l'évolution des adhérents dans un club de sport :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Année & Rang & Adhérents \crh
2016 & 1 & 46 \crh
2017 & 2 & 64 \crh
2018 & 3 & 73\crh
2019 & 4 & 82\crh
2020 & 5 & 90\crh
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Déterminer} l'année correspondant au rang 8.
\item \textbf{Déterminer} le rang de l'année 2028.
\item \textbf{Justifier} si la situation peut être représentée par un ajustement affine.
\item \textbf{Expliquer} : Peut-on prévoir le nombre d'adhérents en 2022 ?
\item \textbf{Répondre} : A partir de quelle année le nombre d'adhérent pourrait dépasser 200 si on suit ce modèle ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
Rang 8 : 2023\\
2028 : rang 13 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg1term}
\end{center}
On lit $R^2 = 0.97$ ce qui justifie la pertinence du modèle. On peut donc déduire qu'en 2022 (rang 7) on aura 113 adhérent et qu'on atteindra 200 au rang 16 (15.1 d'après la calculatrice, donc au rang 15 pas encore atteint) donc en 2031 si l'évolution reste similaire.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} COVID 19\\
Fin 2019 le virus de la COVID est apparu et l'Italie a été un des premiers pays touchés. 
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Date & 21/02/20 & 24/02/20 & 02/03/20 & 06/03/20 & 08/03/20 \crh
Rang du jour & 1 & 4 & 11 & 15 & 17 \crh
{\footnotesize  Contaminations} & 17 & 74 & 342 & 778 & 1492 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Décrire} l'évolution du nombre de cas.
\item \textbf{Représenter} le nuage de point sur un tableur ou calculatrice.
\item L'ajustement affine est-il utilisable dans ce cas ? \textbf{Justifier}.
\item A l'aide de l'outil choisi, \textbf{proposer} le nom d'un modèle qui conviendrait à priori.
\item \textbf{Préciser} les critères de votre choix.
\item \textbf{Dessiner} l'allure de la courbe sur votre feuille.
\item \textbf{Donner} l'équation d'ajustement.
\item \textbf{Prévoir}, à l'aide de l'équation, le nombre de cas au rang 50. \textbf{Commenter} la réponse.
\end{enumerate}
\begin{correction}
L'évolution est croissante et très rapide.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg2term}
\vspace{0.1cm}

\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg2term2}
\end{center}

Le meilleur ajustement semble être celui nommé "exponentiel" 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Un enfant pèse \SI{9}{\kilo\gram} à 1 an. Une amie de la maman qui a accouché avant lui a montré l'évolution de la masse de son propre enfant et est représentée dans le tableau.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Mois & 1 & 2 & 3 & 5 & 17 & 22 \crh
Masse & 4 & 5.2 & 5.8 & 7 & 10 & 10.6 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\problematique{La maman peut-elle être rassurée sur l'évolution du poids de son enfant ?}
\begin{correction}
Représentation par un nuage de points et par un ajustement :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg3term}
\end{center}
Pour douze mois on s'attend à un poids d'environ \SI{9.1}{\kilo\gram} donc le poids du bébé est convenable.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}Le tableau suivant donne des estimations de la tension artérielle normale d'une personne en bonne santé selon son âge.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Age & 15 & 25 & 35 & 45 & 55 \crh
Tension & 11.7& 12.1 & 12.4 & 12.7 & 13.1 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Représenter} le nuage de point sur calculatrice ou tableur.
\item \textbf{Choisir} un modèle d'ajustement permettant de déterminer la tension normale d'une personne de 63 ans. \textbf{Détailler} la démarche.
\end{enumerate}
\begin{correction}
On représente le tableau
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg4term}

\end{center}
Par le graphique on obtient 13.35 pour 63 ans (le $R^2=0.997$ convient)
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}La France a pour objectif d'ici 2032 de porter à 32\% sa part d'énergies renouvelables dans sa consommation d'électricité. On donne le tableau :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Année & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 \crh
Part en \% & 14.9& 15.7 & 16.3 & 16.5 & 17.2 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\problematique{Comment prévoir si ces objectifs seront respectés ?}

Détailler votre démarche. 
\begin{correction}
On va représenter un nuage de points et déterminer la part en 2032. Attention, on repasse au rang pour l'année.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg5term}
\end{center}
Le modèle affine convient, on en déduit qu'au rang 16 on aura 23.1\% donc objectif non atteint.
\end{correction}
\finexo
%\vspace{0.5cm}
%
%\exo{}La fiche technique constructeur d'éoliennes indique un niveau d'intensité acoustique compris entre \SI{102}{\decibel} et \SI{95}{\decibel}. On a mesuré à l'aide d'un sonomètre et selon la distance :
%
%\begin{center}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%distance (m) & 1 & 2 & 5 & 10 & 20 & 30 & 50 \crh
%niveau (en dB) & 102 & 95 & 86 & 79 & 72 & 69 & 65 \crh 
%
%\end{tabularx}
%\end{center}
%\begin{minipage}{0.6\textwidth}
%\begin{enumerate}
%\item D'après les données fournies, à quelle distance a été faite la mesure du constructeur ?
%\item D'après l'affiche, quelle est la valeur affichée ?
%\item Proposer une raison expliquant que les données ne correspondent pas.
%\item Proposer un modèle d'ajustement permettant de représenter le tableau.
%\item Retrouver la distance de mesure pour l'affiche de droite.
%\end{enumerate}
%
%\end{minipage}
%\hspace{1cm}
%\begin{minipage}{0.25\textwidth}
%\includegraphics[scale=0.65]{eolienne}
%\end{minipage}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item On lit dans le tableau entre 1 et 2 mètres
%\item Environ \SI{35}{\decibel}
%\item La distance de comparaison n'est pas la même.
%\item On représente un nuage de points de typ log
%\end{enumerate}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg6term}
%\end{center}
%\begin{enumerate}[resume]
%\item On cherche donc la distance pour \SI{35}{\decibel} et on trouve graphiquement \SI{1034}{\meter} soit environ \SI{1}{\kilo\meter}
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}